**质子-M运载火箭**（[俄语](../Page/俄语.md "wikilink")：Протон-М，或称为质子-M/和风-M）[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[质子号火箭家族中的最新型号](../Page/质子号火箭.md "wikilink")。

质子-M与以前的质子号火箭相比作了许多改进。它使用了更先进的[和风-M](../Page/和风-M.md "wikilink")[上面级](../Page/上面级.md "wikilink")，这种新上面级在1999年首次进行了飞行，当时前三级使用的是原有的[质子-K箭体](../Page/质子-K.md "wikilink")；这样组成的火箭被称为“质子-K/和风-M”或“质子-KM”。质子-KM可能只是代用品，因为不久就对火箭的前几级进行了改进，使用了与以前完全不同的箭体结构（可能主要是减轻了前三级的质量）。总共只有70%的技术是从以前的质子号中继承的。换用新箭体的火箭在2001年首次发射，将一颗[银幕-M](../Page/银幕-M.md "wikilink")[通信卫星送入轨道](../Page/通信卫星.md "wikilink")。这种火箭是目前俄罗斯从事国际商业发射服务的主力。

2007年俄罗斯又发展出了“质子-M增强型”火箭。

## 發射事故

2013年7月2日上午，在哈薩克斯坦拜科努爾航天發射場，俄羅斯一枚質子-M運載火箭在點火升空後不到一分鐘發生偏轉並爆炸解體。\[1\]
2014年5月16日，俄羅斯一攜帶“快車-AM4R”通信衛星的“質子-M”火箭由於意外情況未能進入預定軌道，並在大氣層中爆炸。\[2\]後來被披露出火箭製造商的腐敗現象，使用了次級的材料以至於發射多次失敗。\[3\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:First_stage_Proton_M_cropped.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:On_the_launch_pad.jpg "fig:缩略图")

## 现役几种主力大型火箭性能一览

## 参考文献

  - 《中国航天》，2004年10月号，26页

{{-}}

[Category:质子号运载火箭](../Category/质子号运载火箭.md "wikilink")

1.
2.
3.  <http://www.guancha.cn/Science/2017_01_30_391918.shtml>